<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Docs on 2.Shu-L.in</title><link>https://2.shu-l.in/zh/docs/</link><description>Recent content in Docs on 2.Shu-L.in</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><lastBuildDate>Thu, 13 Jan 2022 05:53:00 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://2.shu-l.in/zh/docs/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>机械复制时代的艺术作品</title><link>https://2.shu-l.in/zh/docs/walter-benjamin/</link><pubDate>Thu, 13 Jan 2022 05:53:00 +0800</pubDate><guid>https://2.shu-l.in/zh/docs/walter-benjamin/</guid><description>本雅明论艺术作品的物质性以及灵晕的消亡 # 写于 2022-01-13
在《机械复制时代的艺术作品》中，本雅明根据其所处的资本主义时代艺术作品形式的新的发展，提出了一种全新的艺术理论。他抛弃了诸如「创造性和天才、永恒价值和神秘」这些艺术理论的传统概念，用新的概念体系去「在艺术政治学中阐明一种革命的要求」，从而用马克思主义「上层建筑辩证法」的分析方式对抗法西斯主义。（232）1 在本雅明看来，对艺术品的复制以及电影艺术这两种现代的艺术现象的本质的探寻将启发我们对艺术本身加以思考。（234）本文的目的是对这一思考，尤其是针对其中论及艺术作品的物质性以及在这种物质性中体现的「灵晕」（aura）的部分，作出自己的分析和评判。在本文中，我关注的问题在于，本雅明的这种思索在何种意义上是或并非是马克思主义的，其突破点和局限分别在何。
艺术作品的物质性，其所处的时空 # 在康德的《纯粹理性批判》中，时间与空间被理解为两种纯粹直观，两种对象之所以能被主体把握的形式的先验规定性。2 这里的对象，就是作为现象的物。马克思在《德意志意识形态》中对「绝对精神的瓦解」过程的分析，意图揭示并不存在一个「纯粹的思想领域」。3 换言之，在马克思主义的观点看来，任何的思想都具有其现实性。物被把握为在时间和空间中的存在，固然不是一种可以超脱于历史条件的先验、纯粹思维，而本身就反映了资本主义时代的特点。只有身处在资本主义时代的人，才可以从这种时空形式的角度来思考物。而本雅明若欲超越康德式的对物的绝对时空的理解，以一种新的方式去探讨艺术作品的物质性，从而探讨艺术本身，也必须要从对于时空的分析入手。
在本雅明处，艺术作品的物质性首先被把握在其「时间和空间的在场，它在它碰巧出现的地方的独一无二的存在。」（234）本雅明指出，即使是最完美的艺术复制品，也无法复制出其时空中的在场性。那么，为什么这种存在对于艺术作品是重要的？——本雅明指出，这是由于艺术作品的「本真性」需要「原作的在场」这一先决条件，而本真性则是无法复制的。（235n）
什么是「本真性」？当本雅明使用「本真」这个词的时候，他并不是作为独断论哲学的延续，也并不是在寻求那个捉摸不定的「物自体」，而是在马克思主义的历史唯物主义中去把握的。在本雅明看来，艺术作品的本真性是「层累」地经过社会和历史的过程形成的，例如，一幅中世纪的圣母像，在其出世之际还不能称之为「本真的」，而是在后人对其的重新发现当中，这种「本真性」才得以彰显。当然，这种历史唯物主义的观点同样必须由日常经验的基础来支撑——或许是在一种特殊的唯名论立场上，本雅明提到，当艺术品刚刚出世的时候，人们不会费劲去鉴别它的真伪，此时「真」还尚未出现；而只是在经过历史的积淀之后，人们才会从语言上去描述其为「真的」。「它方才变成了『真品』。」（235n）
我们已经知道，在本雅明处，艺术作品的本真性由于历史而形成。那么，历史在其中究竟发挥了什么具体的作用？本雅明所勾勒出的整个艺术史图绘，就是一部从仪式世俗化为政治的图景。从最原始的意义上，艺术作品的本真价值根植于仪式，即「植根于它的起源的使用价值之中」。（239）不同于经典马克思主义的论述，在本雅明处，原始的仪式本身，其符号象征意义就是使用价值，这种价值并非一定要回到生产的领域去寻找。又或者，仪式、象征和符号的生产已经在本雅明的理论处产生出一种可能性，而这种可能性在半个多世纪之后被鲍德里亚的消费社会理论重新采掘并且清晰地表述出来。不过，仪式、象征和符号本身仍然是属于历史的，即属人的。
在时代相近的思想家之间作对比分析有益于我们把握一种思想不同于他者的独特之处。海德格尔的《艺术作品的本源》，虽然也有从艺术的角度对现代的技术社会加以批判的潜在意图，但其对艺术作品物因素的理解，就与本雅明完全不同。海德格尔也同样追求所谓「本真」，但他的旨趣也同样迥异于本雅明。在海德格尔看来，艺术作品的物因素在于纯然、本真的物，「意味着对有用性和制作特性的排除」，是「剥夺了器具存在的器具」。4 但在本雅明这里，价值仍然是重要的因素，仪式和象征仍然是价值性的。本雅明不接受一个抽空了经验性东西的「纯粹」的、非历史、非价值的本真，这是本雅明和海德格尔的根本区别，也是本雅明与马克思主义的思想更具有亲和力的例证。
在本雅明看来，即使是「为艺术而艺术」的口号、一种「纯」艺术观念的否定神学，其所意指的恰恰不是艺术本身的同一性，而是面对艺术的仪式功能之消亡时的一种自然反应。而随着机械复制艺术的出现，艺术的世俗化达到极端的程度，其仪式功能被彻底翻转为艺术的政治功能，崇拜价值彻底被展览价值所取代。
在对机械复制艺术的具体分析当中，本雅明所关注的主要是照相术和电影。在本雅明看来，照相术的定格使得照片和画报成为一种「历史现象的标准证据，并获得了一种隐蔽的政治含义。」（243）毫无生气的影像与诱导性的文字说明一同构成了一种「路标性的强制」。电影艺术则在这种诱导性和控制性上更胜一筹：「在电影里，每个单独画面的意义都是由后面的一系列画面指定的。」总之，用朱迪斯·巴特勒的例子来说，政治宣传性质的照片本身代表了一种对特定对象的非人化（dehumanization），一种结构性的暴力。5 可见我们固然可以说本雅明是在针对法西斯主义萌芽期的欧洲发话，但其所提出的，绝非法西斯主义政治宣传一家的问题，而是某种现代政治领域和现代艺术的根本困境。
在经历上文中关于价值、历史和本真性的讨论之后，我们终于可以回到本节最开始的论题：艺术作品的物质性，其表现为时间和空间的在场。「崇拜价值」和「展览价值」之分，其实是两种时间观念之间的区别。自柏格森的《时间与自由意志》在1889年出版以来，其「绵延」（duration）的概念以及对康德式物理时间观的批判，已经深刻地改变了二十世纪思想家对于时间的认识。在柏格森看来，科学探究的时间之外，另有一种从最私人的体验出发的作为「纯绵延」的时间，它构成了人的自由意志的基础。6 而本雅明的时间观同样具有这样一个柏格森的基础——时间从「实实在在的绵延」出发，走向「历史」。（235）动态的、绵延的时间观对应的就是艺术品的「崇拜价值」，而定格的物理时间观则对应「展览价值」。在对照相术的讨论中，本雅明特别指出，人的面部表情、肖像，是崇拜价值的「最后一道防御工事」。（243）之所以如此，是因为它最为接近人的私人体验。列维纳斯对脸的关注正与本雅明相似。在列维纳斯看来，脸是「他者的临显」，是无法被还原和容纳到主体认知之中的，给予主体责任的存在；而面对面的关系是伦理性的时间的条件。7 不如说列维纳斯在这里只是更进一步地提出了伦理性时间的问题，而本雅明则是从政治角度来思考的。同样，在电影艺术当中，原本出现在舞台表演中的、观众与演员之间的面对面的互动关系被完全打破，连续的、绵延的时间同样被割裂成碎片，电影演员的创造「都是一些片段，由许多割裂的表演构成。」（248）演员面对摄影机感到陌生，就如同人在镜中映象面前感到疏离。（249）
由此我们终于可以解释本雅明的那句「艺术作品在时空中的在场是其本真性的前提」——所谓在时空中的在场，首先就是在切身体验的，作为绵延的时间中的在场。唯有绵延时间才是作为人的真正的时间意识。而「本真性」，也要从这样一个贴近人的本真存在的角度去理解。艺术作品的本真性实际上彰显和指向了人的本真存在。在本雅明看来，这种本真的存在是非政治性的存在，尤其是被法西斯政治所磨灭的存在。
灵晕 # 我们要先离开本雅明的政治批判，离开对于时间哲学的略显浮泛的讨论，回到本文的任务，更加深入地从艺术论入手分析本雅明。从这样的目的出发，我们很容易抓住「灵晕」（aura）这个关键词。
什么是「灵晕」？这或许是本雅明作品及思想中最难理解的概念之一。在《机械复制时代的艺术作品》中，「灵晕」是一个未曾清晰定义也无法实证的概念。在一开始，本雅明只是用一种让步的语气说：「我们不妨把被排挤掉的因素放在『灵晕』这个术语里，并进而说：在机械复制时代凋萎的东西正是艺术作品的灵晕。」（236）但随着论述的深入，这个词语的重要性开始逐步攀升。为了让我们试图理解灵晕这个概念，本雅明首先以「自然对象的灵晕」开始说明：灵晕是夏日午后眺望山脉或注视树枝时你会产生的感觉。（237）这种感觉显然与想让事物在空间上朝向自己更近的欲望相左。灵晕，或者说一种「光环」，仿佛是事物本身固有的结界，在阻拦主体的接近，阻拦主体将其对象化为自己的认知客体，只能以仪式性的、静观的方式去欣赏它。「距离产生美」，这或许是对灵晕最简洁的解释。
本雅明试图让我们通过自然的灵晕去理解历史对象中的灵晕概念，而这里的历史则需要被同个人的生命体验加以结合才能被理解。灵晕的破灭，其根源在于一个个体或者社会对于存在的焦虑。在旧时，个体对独一无二和永恒性的追求可以通过崇拜的形式加以实现，无论是宗教崇拜还是与之相近的艺术崇拜都可以提供这类价值。然而，当个体或者社会不再满足于这种价值，它就会不惜采取复制的方式占有对象。但在占有的时候，固有的不可接近的结界被打破，事物就必然从「灵晕」的外壳中被剥离出来。（238）
在本雅明看来，灵晕与在场紧密联系在一起，而一旦摄影机启动，这种在场性就会被破坏，灵晕也会随之消失。电影艺术使得人被剥夺了真实的生命，成为一个「暗哑的影像」，「人第一次必须开动起他整个活生生的身体，但却不得不放弃灵晕。」（247）在照相技术刚刚发展、有所局限的时候，人们能够直观感受到那种影像的「暗哑」，那种「灵晕的消逝」。然而，而在今天，当我们的技术甚至已经可以调制出比现实更为光鲜亮丽的色彩的时候，本雅明的论述还适用吗？我们又该如何理解灵晕的概念？
在《论波德莱尔的几个母题》这篇文章中，本雅明进一步指出，灵晕的消逝、艺术再生产的危机，可以被看作知觉（perception）本身的危机的一部分。8 在本雅明看来，波德莱尔对恋乡（nostalgia）的描述恰巧是为原始世界美丽不变的景象蒙上一层面纱，这使得其保留了灵晕。恋乡作为一种记忆只能且只应该是一种被动的、非自愿的记忆（mémoire involontaire），但能够非自愿地记忆本身是知觉能力的体现。灵晕本身正可以被理解成可知觉性（perceptibility）——一种人类和自然对象之间的关系。在这种关系当中，自然并非是可把握的对象，而是占据主动地位，让主体去非自愿地、巧合地知觉它的现象（phenomenon）。而更重要的一点是，这些现象是具有空间性的。不同于我们在上节中所讨论的绵延的时间概念，「灵晕」首先是空间，体现为一种距离感。正如本雅明所说，灵晕是「一种距离的独特现象，不管这距离是多么近。」（239n）在「灵晕」这个概念中，本雅明对空间的敏感体现出来。历史除了时间向度之外同样具有空间的向度，历史的对象体现在恋乡中、生活在记忆的空间当中，正如自然对象生活在物理的空间中一样。在考虑到非自愿记忆的前提下，记忆就不可能仅仅是时间性的。
自然和历史对象所弥散出的灵晕的光环不仅仅是我们上文中所提到的，防止主体去主动接近的「结界」，而且是具有亲和力、主动的向外扩散的「波」，是物质和历史向外扩展空间另一种形式。这种形式，借用列维纳斯的话来说，就是「他者对我的欢迎」。9 只不过，不同于列维纳斯，对本雅明来说，散发「灵晕」的一方并没有那么强烈地处在被动或者缺席（passive and absence）的状态。在审美面前，人的主动性在于不去滥用自己的占有欲。由此可见，照相术的问题并不在于色彩本身，而在于对于色彩的占有、复制和永久保存的欲望。从而我们也可以知道为何本雅明认为面容是灵晕面对机械复制的最后抵抗：人的肖像即使被定格，也无法被完全占有，因为它总是表达出一种人性的忧郁，一种「忧郁的、尤可比拟的美」。（243）这便是人作为人本身的美学尊严。
法西斯主义的大众文化与迈向灵晕消逝的时代 # 从第十二章起，《机械复制时代的艺术作品》这篇短文转向了一个新的话题：「大众」和大众文化的形成。正如本雅明所写，「艺术的机械复制改变了大众对艺术的反应。对一幅毕加索绘画的消极态度变成了对一部卓别林电影的积极态度。」（254）在电影艺术当中，人的知觉领域虽然被拓展，但知觉能力却不断弱化。本雅明指出，在摄影机的带领之下，「统觉（apperception）的深化」代替了知觉（perception），总体性代替了模糊性，从而形成了一种对于生活的全面统治。（256）然而，这里的「统觉」所体现的毋宁说是一种讽刺的含义：形成统觉的并非人的自我意识，而是人借助机器形成的「无意识」——「摄影机把我们带入无意识的视觉，犹如精神分析把我们领进无意识的冲动。」（257）正如灵晕是事物的外壳一样，知觉与意识是无意识的外壳。当外壳被穿透，自我就难以被维持。感官知觉被技术改变，最终只能导致涣散迷乱。这种涣散迷乱的最终体现，就是达达主义的彻底的虚无。法西斯主义的大众文化，就是「把美学引入政治领域」的文化，它将造成一系列包括战争在内的灾难性后果。然而，本雅明同时注意到了这种大众文化的不可逆转性。在本雅明看来，杜亚美式对大众参与的否定无益与对问题的解决。电影对大众的动员已经成为了「一场深刻变化的征候」，而单纯批评大众欣赏艺术的方式并非本质的批评。（261 – 262）
既然灵晕已经消逝，如何重新找回人作为人本身的美学尊严？在本雅明看来，苏联共产主义的「政治化的艺术」与法西斯主义的大众美学只不过是同构的关系，远远无助于问题的解决。在本雅明对于超现实主义的赞扬当中，我们则或许能够管窥他对于一种未来艺术的想象。在1929年发表的《超现实主义——欧洲知识界最后一景》中，本雅明高度赞扬了超现实主义的文化追求。他指出，超现实主义象征了一种「激进的自由概念」，「从沉醉中获取革命能量」。10 能够打败艺术的同样是艺术，只有「诗的政治」才有可能打败一种法西斯主义的大众美学。然而，这里的诗并非浪漫主义的遐想，而是残酷的旋律。在因技术而极度异化的世界当中，同样需要以一种技术的方式来改造甚至牺牲自身。「身体和形象在技术上相互渗透，使全部革命的张力变成集体的身体神经网，整个集体的身体神经网变成革命的放电器，只有这时，现实才能超越到《共产党宣言》所要求的那种程度。」11 超现实主义的理想虽然最终或许仍然在对抗资本主义的斗争中失败了，但本雅明对超现实主义的推崇确实把握到了这一对抗历程的关键：怀旧本身并不能超越现实，而在灵晕消逝的时代里，人必须把自己改造成自己的救赎者。
本文中凡引用本雅明《机械复制时代的艺术作品》原文处均以括号直接注明中译本页码的方式表示，页码中带“n”者说明取自脚注部分。译本参考自阿伦特编：《启迪：本雅明文选》，张旭东等译，生活·读书·新知三联书店，2008年。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
康德：《纯粹理性批判》，李秋零译，中国人民大学出版社，2011年，A49/B33以下。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
《马克思恩格斯文集》第1卷，人民出版社，2009年，第513页。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
海德格尔：《艺术作品的本源》，载《依于本源而居：海德格尔艺术现象学文选》，孙周兴译，中国美术学院出版社，2010年，第22页。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Judith Butler, Precarious Life: The Powers of Mourning and Violence, London and New York: Verso, 2004, p. 141.&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Henri Bergson, Time and Free Will: An Essay on the Immediate Data of Consciousness, trans.</description></item><item><title>柏格森：绵延和同时性</title><link>https://2.shu-l.in/zh/docs/bergson/</link><pubDate>Fri, 02 Jul 2021 23:00:00 +0800</pubDate><guid>https://2.shu-l.in/zh/docs/bergson/</guid><description>从绵延到同时性：柏格森论时间 # 本文探讨柏格森对时间的哲学思考。柏格森基于绵延的时间观是一种具有内在超越性的时间观，是对钟表时间的否定；而其超越性一方面体现在体现在时间意识的观念论性质，另一方面则体现在对“绵延的同时性”的说明。柏格森在《时间与自由意志》中的绵延理论区分空间化的钟表时间和纯绵延的时间，并且认为后者是无法通过语言或科学加以言说的，因此容易遭遇私人意识与公共性之间的二律背反问题。若想要从时间学说内部去解决这个问题，就需要依赖同时性。柏格森对同时性的论述一方面是对绵延理论的拓展，另一方面也可以认为是绵延理论之作为一种超越私人内在时间意识、达到普遍性世界的所谓“隐含前提”。精神分析流派与现象学家对柏格森时间学说的态度差异很可能源于对同时性问题的理解差异，即是否认为意识流在同一个意识过程中能超越性地把握多个意识或把握到潜意识内容。
写于 2021-07-02
问题与方法 # 作为一种文化运动的“柏格森主义”（Bergsonism）在20世纪头30年的昙花一现并不能掩盖柏格森思想的光辉。然而，这位曾因与爱因斯坦的辩论广为认知的哲学家、诺贝尔文学奖得主，其思想却在生前身后经历了多舛的命运。柏格森关于意识绵延和生命冲力（élan vital）的理论广为人知，在社会学和历史学领域也被广泛应用。但在哲学领域，似乎柏格森总是在“替别人做嫁衣”。柏格森的绵延理论和生命哲学很大程度上影响了20世纪的现象学和存在主义，但其发挥影响的方式却是被后者无情批判甚至有意无视。胡塞尔、萨特、海德格尔等现象学与存在主义哲学先驱对柏格森的贬低，则在很长一段时间里使其沦为各种哲学论文脚注里可引可不引的“幽灵”。在《存在与时间》的一个脚注中（Heidegger 1962:500, H. 432 n. xxx），海德格尔认为柏格森的时间观无非是对亚里士多德的解释，没有必要加以仔细讨论。而在《现象学的基本问题》中，海德格尔虽然展现出对柏格森时间哲学的兴趣，但他仍然批评道，柏格森的时间观来自于其对亚里士多德的误解，即将亚里士多德的时间观误解为“时间即空间”。在海德格尔看来，未被误解的亚里士多德时间观才是真正现象学式的。（Massey 2015:145）由此可见，与其说海德格尔在对柏格森加以批评，不如说他或许自始至终没有将柏格森看作一个值得重视的思想对手。海德格尔对柏格森的理解只不过从属于其对亚里士多德进而对整个西方古典传统的理解，而柏格森的命运由此可见一斑。
20世纪后半叶，德勒兹明确地打出“回到柏格森”的口号，将柏格森的哲学以差异哲学的视角重新加以阐发（Guerlac 2006:173），使得柏格森与整个法国哲学传统一同得到了复兴。列维纳斯在与菲利普·尼莫的访谈中激赏柏格森，认为其在本体论层面上打破了线性的钟表时间，“使得时间之本己的（propre）和不可还原的实在性得到了彰显。”（列维纳斯 2020:10）将柏格森作为现象学的先驱来理解，也是一种较为普遍的进路（高宣扬 2008），尽管这也使其时常要与20世纪后期的法国现象学共同面对一种背离现象学作为“严格科学”（rigorous science）传统，走向直觉主义、神秘主义乃至神学转向的批评。（Janicaud 2000:88）
不过，正如爱尔兰当代小说家约翰·班维尔（John Banville）所感叹的：“现在谁还读柏格森？”（“Who now reads Bergson?”）（Banville 2016:34）尽管有德勒兹等思想家的提倡，柏格森的哲学与文学还是不可避免地衰落了。柏格森的思想在被褒扬为20世纪哲学（尤其是法国哲学）的开端，概括为一种胡塞尔、海德格尔、梅洛—庞蒂、德勒兹、列维纳斯等人所共有的思想底色的同时，也失去了其长期以来作为一种与其异质性极强的思索的独特魅力。柏格森就好像是20世纪哲学的培根，对其在思想史上意义的兴趣，超过了对其原著的兴趣。
而本文则希望向另一个方向发问：柏格森的哲学自身有什么独特之处？当然，对这个问题的回答绕不开对柏格森的原著的探讨。在柏格森的后半生当中，尤其以《创造的进化》的发表为节点，其工作主要在于如何将一种意识状态的绵延拓展到用于解释世界本原的“生命冲力”，将对于意识和时间的思索本体论化，进而甚至是“绝对化”。而在这一阶段中，其对于相对论时空的批评，尤其是和爱因斯坦的长期辩论，则使得其学说遭受反科学的神秘主义者和唯科学主义者的双重误解。柏格森为什么如此执着于一种（在今天看来或许是和那个时代的哲学风潮格格不入的）本体论的向度？为何如此执着于与现代科学对话并捍卫某种属于“哲学家的时间”的阵地（而不是直接放弃与科学家的交流，以避免损伤哲学自身的自足地位）？柏格森的思想与著作夹在黑格尔和现象学之间，诞生在哲学与自然科学彻底性“决裂”的前夜，兼具近代哲学的写作风格和20世纪的问题意识。因此，“回到柏格森”，从柏格森的原著出发探讨其对时间的思索的独特性，或许有助于让我们看到20世纪的科学与哲学之间那场决定性分裂的另一种可能性。
本文主要基于柏格森的《论意识的直接材料》（英译本书名作“时间与自由意志”，下文以此代指）以及《绵延与同时性》，采用文本分析和论证梳理的方法来探讨柏格森对时间的理解。由于文章篇幅和作者能力有限，未能涉及对《创造的进化》一书的具体分析。我希望提出的核心论点是，要正确地把握柏格森建立在绵延概念之上的时间观，尤其是理解这种时间观的超越性，就必须与其对于同时性的把握以及对相对论物理学“相对同时性”这一概念的批判联系起来。柏格森的生命时间预设了一种非时刻的“同时性”即“绵延的同时性”并以之为基础，这或许是以往的研究或许有所忽视的地方。
从钟表时间到绵延 # 在《时间与自由意志》（1889）一书中，柏格森批判了近代以来西方形而上学和自然科学对时间的空间化理解，阐发了自己的绵延理论，即时间作为一种不可量化的、意识状态的绵延的思想。进而，柏格森把这一思想运用到对因果法则和自由意志的讨论中，试图说明产生自由意志与决定论之间的悖谬的原因。在柏格森看来，自由是真实存在却无法用语言给出定义的，正如作为具体绵延的时间真实存在却无法用自然科学的数理方法加以探究一样。总之，《时间与自由意志》一书主要从心理学和意识哲学的进路来讨论个体，而还没有像后来的《创造的进化》等著作那样，将绵延的思想推广到宇宙的生命冲动和创造进化之中。在本论文中，由于论述主题的限制，我们将主要介绍柏格森探讨时空问题的方法和结论，而暂时搁置其在《时间与自由意志》中对自由意志的讨论。
空间与数量 # 在柏格森看来，自笛卡尔以来的近代形而上学和自然科学，根本的错误就在于“混淆了时间与空间。”（Bergson 2001:181）因此，要想理解柏格森的时间学说，就必须首先理解其如何处理空间。 首先，柏格森（Bergson 2001:236）明确指出其对康德空间观的继承：首先，空间是人类感性的一种形式；其次，它是客观性的来源、公共生活的前提。柏格森指出的这两点刚好对应了康德（Kant 1999:A28/B44）处关于空间作为经验实在性和先验观念性之统一性的描述。然而，柏格森所理解的空间之“直观”相较康德而言更具经验论的色彩，而脱去了唯心论的形式主义要素：柏格森只强调直观是一种人类所特有的功能，而并不认为人类通过空间来直观外部世界具有一种“不能不如此的”（谢林 2016:95）必然性。柏格森同样认为空间是对外在事物加以对象化认识的“透镜”，但却未必是唯一可用的透镜。事实上，在与柏格森同时代的新康德主义者处，也能够看到这种对空间作为认识之必然性的动摇。例如在齐美尔看来，康德（Kant 1999:A27/B43）仅仅把空间定义为一种“并存（being together）的可能性”，而这一定义的社会学意义则在于，它不仅仅是对物理性的空间，也是对政治性、公共性的空间的描述。（Simmel 2009:545）柏格森和齐美尔都强调了空间的社会意义，将物理空间同时理解为社会空间，这种共同态度建立在共同的基础之上，即“必然性”的松动和对先验唯心论的拒斥。在下文中我们可以看到这种拒斥如何为柏格森迥异于康德的时间观铺设前提。
其次，柏格森补充了康德空间观中对空间的形式化描述中没有明言的重要规定性，即空间的均一性（homogeneity）。在柏格森看来，这种均一性才构成了人和动物在空间观上的真正区别，构成了康德处的“先验观念性”：“动物并不通过几何的形式辨别空间或方向。对于动物而言，每一个方向可能具有特别的色调和性质”（Bergson 2001:96）。除了这里指出的各向同性之外，空间的均一性还使广延之为可计算的数量得以可能。或者说，实际上“空间”的本质就在于它是可以被通过各种与数字相关的计算手段加以把握的观念，数和空间是一回事。
康德借用空间中的点，正确地指出了数量概念的形成借助于对空间的直观（Kant 1999:B15），而柏格森则对于这一过程给出了更为精细的分析。在柏格森（Bergson 2001:76 ff.）看来，仅仅指出数的概念综合了单一性与复多性，对于认识数的本质来说是不够的。这种综合之所以可能，其前提在于可被计数的单位被认为是彼此同一（identical）的，即我们在意识中首先忽略了具体的事物及其差异，将其纯化为并排置列在一个设想的空间中的点、一个简单的单位。为了澄清数量依附于空间而非时间的观念，柏格森又做了一个加强论证：作为观念的数量和数（shǔ）数是不同的。虽然对于较大的数字，我们往往习惯于通过在时间中数出一个一个瞬间来认识它，但“只要我们希望在心中描绘（picture）数量而不仅仅是数目字或数量词（figures or words），就必须依赖有广延的图像（extended image）。”（Bergson 2001:78）柏格森指出的这一点尤其对较小的数字成立，是非常符合我们的生活经验的。例如在菜市场中，经验丰富的摊主往往抓起一把小番茄或者李子，不用一个一个去数，就能一眼从空间中的图像中直观出其数量。在柏格森看来，科学和哲学中的数量，都是从空间中的图像，到观念，再到符号（数目字或数量词）一步步抽象而来的。
我们还可以用一个生动的例子来呈现柏格森对数量概念的理解：麻将数牌中的索字牌和饼字牌。只有当我们首先把小鸡看成是和竹节一样的符号、忽略不同的圆饼或竹节在外形、花纹上的独有特征，我们才能为其赋予可数（可加）性，从而通过空间中的形象读出牌面上的一到九索（饼）。等到熟练之后，则可以直接通过图案的排布，不需要通过一个一个的计数，就可以知道是什么牌。而较晚出现的万字牌的过程则体现出从图像到符号的抽象过程。
初看之下，柏格森在这里对数与空间的把握非常具有胡塞尔式“现象学还原”的味道，虽然其所用的语言与胡塞尔十分不同。胡塞尔的现象学还原关心内在性与超越性的统一，关心“认识如何超出自身而达到它之外的东西”。在胡塞尔看来，对于一种性质，比如“红”的直观认识，本身就包含了一种超越“这个红”或“那个红”的总体的、绝对的、纯粹内在的所与性（givenness）。（Husserl 1964:42）正是这种所与性使得“什么是红的本质”这样的问题显得不必要，因为直观本身就已经是一种超越性的纯粹直观和本质直观了。而在柏格森这里，对空间的观念实在性的探讨则引向一种与胡塞尔的超越性问题看似不同却又相似的问题意识。齐美尔认为康德处空间的实在性（reality）在于空间本身的空缺（empty and null）与其中“某物”（something）之间的对立，以及二者之间的互动（interaction）（Simmel 2009:545），但在柏格森处，康德所谓空间的实在性只能被承认为是与私人的感觉（sensation）相似的实在性（Bergson 2001:92），而非公共的、社会实在的实在性。与心灵的感觉类似，柏格森将空间视作是一种心灵的动作（act），它，是“关于一种空虚的、均一的媒介的直觉或毋宁说是概念……一种没有性质的实在（a reality with no quality）。”（Bergson 2001:94-95）在探讨空间的实在性的时候，柏格森同样悬置了关于超越的设定，严格地局限在意识的内部展开分析，正因如此，他才能够指出：虽然空间没有性质，但心灵关于空间的动作却必须是心灵的一种性质——关于空间的观念本身是不能在空间中被给予的，“我们所用于构成空间观念的种种感觉自身是不占空间的。”（柏格森 1958:69）亦即在柏格森这里，空间本身具有一种超越性。正因为在柏格森处，意识总有一种将外界事物和自身状态把握为空间的倾向，因此这里的超越既是传统哲学意义上的超越（或说从康德的现象到物自身的超越），也是胡塞尔意义上的超越，只不过意识的“外部”和“内部”似乎翻转过来了。如果说胡塞尔的现象学“公平地探索了实在论和观念论的两条路径”（Hardy, L., in Husserl 1964:11），那么同样的看法也适用于柏格森。只不过，柏格森显然更倾向于观念论的路径。</description></item><item><title>莱布尼茨：理性的知觉基础</title><link>https://2.shu-l.in/zh/docs/leibniz/</link><pubDate>Tue, 01 Jun 2021 00:10:15 +0800</pubDate><guid>https://2.shu-l.in/zh/docs/leibniz/</guid><description>理性的知觉基础：基于莱布尼茨《单子论》的讨论 # 写于 2021-06-01
上帝的理智与意志：从莱布尼茨对笛卡尔的批评出发 # 永恒真理的创造是早期近代哲学的一个关键论题。无论是笛卡尔、斯宾诺莎还是莱布尼茨，其哲学的重要目的都是为人的理性认识建立一个坚实的基础，而这一基础就是哲学家的「上帝」——形而上学的本原。在《单子论》中，莱布尼茨特别驳斥了笛卡尔的观点，认为永恒的真理并不是上帝单纯凭借意志的创造，这种看法「只有对于偶然真理才是正确的……但必然真理却仅仅依赖上帝的理智，乃上帝理智的内在对象。」（M 46）1 通过莱布尼茨对笛卡尔的这一批评，我们可以发现，「理智」与「意志」之间的尖锐对立，虽然在19世纪的德国哲学，尤其是克尔凯郭尔、叔本华和尼采等「唯意志论」哲学家那里才真正被问题化，但在近代哲学的开端处便已有端倪。
不过，试图用19世纪的唯意志主义或是20世纪的权力哲学（如尼采、福柯等）为笛卡尔和莱布尼茨之间的争论作注，或许反映了一种非历史的态度。毕竟，在笛卡尔和莱布尼茨处，讨论的问题仅限于「上帝的」意志和理智之间，而没有给予意志一种形而上学的基础性地位。为人类的理性作出坚定的辩护，确实是他们哲学上的共同意图，也是早期近代哲学的一个普遍诉求。我们应该究竟如何理解笛卡尔和莱布尼茨的这场争论？李猛指出，这场争论实际上反映了笛卡尔哲学的根本危机：永恒真理的创造不得不依赖、奠基于上帝的绝对权力（puissance）。莱布尼茨对笛卡尔的批评尽管未必公允，但却反映了他解决、消化笛卡尔的这一思想危机的努力。在李猛看来，莱布尼茨和笛卡尔之间的对抗，是「充足理性原则」和「绝对权力的概念」之间的对抗，而作为笛卡尔针锋相对的一方的莱布尼茨，是近代形而上学「力图用理性更彻底地表述上帝」之欲望的载体。2
然而，在莱布尼茨看来，超越笛卡尔的危机、走向一种更为彻底的理智主义，是否意味着对上帝的绝对权力的放弃？至少以《单子论》为代表的莱布尼茨形而上学著作中，我们可以找到质疑李猛这一教科书式「元叙事」的充足例证：上帝的绝对权力不仅不是需要被隐藏和消解的对象，而且甚至是具有形而上学基础性地位的要素。上帝的权力和知识（理性）、意志之间构成了某种三位一体关系：「在上帝之中有权力（puissance），权力是万物的源泉；又有知识，知识包含着万物观念的细节；最后还有意志，意志依据那最佳原则造成种种变化或产品。」（M 48）恰恰对于「权力」（puissance），莱布尼茨比笛卡尔坚持得更多：上帝的权力是权力、知识、意志这一「三位一体」的顶点，而「力」（force）的概念则甚至占据了形而上学的基础性地位（关于这一点，在下文中我将进一步分析）。3 因此，甚至可以说，莱布尼茨不是希望用「充足理性原则」去代替、对抗「绝对权力的概念」，而是恰恰相反，要把「充足理性原则」统摄在「绝对权力的概念」之下。因为笛卡尔仅仅把上帝的绝对权力理解成上帝的意志，「他愿意一个三角形的三角之和必然等于二直角，所以它现在就是这样」4，而不是意志和理智的统一，这才构成了莱布尼茨真正对笛卡尔的「苛责」。
然而，正如我们上面已经强调过的，如果用经过叔本华、尼采、福柯等现代哲学家所「改造」过的「权力」概念去理解莱布尼茨，显然是犯了历史的错误。在莱布尼茨处，形而上学的基础是更具有物理色彩的「力」。因此，我们必须要回到莱布尼茨的著作去探讨什么是莱布尼茨所理解的「力」，以及为什么它构成了一种形而上学的「实体」，然后再探讨理智和意志如何在其上统一起来。
单子与力的形而上学：上帝理智与意志之不可分割的前提 # 我们知道，莱布尼茨比笛卡尔晚出生了五十年，而这五十年正好使伽利略的运动学在欧洲大陆得以受到广泛的重视与讨论。可以说，在莱布尼茨处，「力」的概念之所以得到更清晰的形而上学阐释，与这一物理学上的进展显然是紧密相关的。但在本文中，我们无力处理在物理学和自然哲学方面的讨论，因此只能就其纯形而上学的部分作出分析。况且，从《新系统》等早期著作5 中，我们已经可以看到，莱布尼茨的「力」虽然不像现代唯意志主义那样完全地精神化，而尚且带有自然哲学的色彩，但已经与一种笛卡尔主义的、「机械地解释自然」的方式截然区分开了，而带有某种生机论的色彩。（SN 2）莱布尼茨明确指出，实体的形式，即单子「的本性在于力，随之而来就有某种和感觉（sentiment）及欲望（appetit）相类似的东西；因此，我们应该以仿照我们对灵魂所具有的概念的方式来设想它们。」（SN 3）在莱布尼茨看来，单子、原始的力（forces primitives）或活动（activité）、亚里士多德处的第一隐德来希（entéléchies premières）等都是一个东西，即一种永恒持存、不能自然产生与消灭的单纯实体。
在《单子论》中，莱布尼茨指出，单子既然作为一种不能自然产生与消灭、不可分割的，自足、自主的单纯实体，单子之间就只能有质的区分，而不能有量的区别，更不能相互沟通：「单子没有可供事物出入的窗户。」（M 3, 7）单子之间藉以相互区别的那个「质」，就是使得单子从一个状态变化到另一个状态的「内在原则」（principe interne）或「内在相关性质」（denomination intrinseque），即「欲望」（appetition）。（M 9, 10, 15）虽然这些论述看上去有些独断难解，但单子之为「力」或者「欲望」的本性是容易知道的。一方面，「力」或「欲望」是促使单子内部不断从一个状态变化到另一个状态的动因；另一方面，从单子本身在变化中的一致性来看，「力」或者「欲望」就是单子。之所以这两个方面只有视角上的差别，而在形而上学上则是等同的，其一是因为在莱布尼茨处，对于「力」尚且没有像在康德那里那样发展出一种机能的（funktionalist）理解，而更倾向于实体思维的理解方式，其二则是因为「前定和谐」（l’harmonie préétablie）的宇宙论。在莱布尼茨看来，单子犹如一架「自动机」（automatus）（PNG 3; M 18, 64, etc.），连续地从一个状态变化到另一个状态，而每一步的变化都由单子的本性所必然决定，这种本性则是作为所有单子的形式的上帝在创造时就设计好的。正是因为这样一种前定和谐，使得单子的每一步状态转换都已经包含了其所有的可能性（即「隐德来希」），从而可能性已经包含在现实性之中，现实性（即单子、单纯实体）和可能性（力、欲望）之间的区别也就不那么重要了。
由这样一种「力」（force）的形而上学反观莱布尼茨对上帝的权力（puissance）的理解，可以发现，如果我们完全承认了莱布尼茨《单子论》的形而上学前提，承认了在一个前定和谐的世界里，可能性已经依据隐德来希而完全地包含在现实性之中，那么对于上帝这一「原初的单子」或「单子的单子」，对其作出理智（知识）与意志之间的区分，同样也只不过是一种基于论述之视角性的假象。只是论述的需要，才使得理智与意志之间区分开来：上帝的理智（知识）是包含了所有单子的变化者细节的超时间的大全整体6，即其现实性；而上帝的意志则是变化与创造的推动者，是上帝在时间中6 的显现，即其可能性。（参见前文对M 48的分析）既然现实性中已经包含可能性，和谐已然是前定的，那么上帝在时间之中的显现就并不是通过其对每个被造物（即每个单子）每时每刻的干预，而是通过其一次性的创造。从而，上帝的意志只不过是上帝的理智在时间中的特殊形式，而上帝的理智也只不过是其一次性创造过程中的意志罢了。
在《单子论》中，关于上帝的理智与意志如何统一起来，也有更加具体的例子来说明，即人的理性和上帝的理性之间的关系。人依靠上帝的拣选而受胎，经历一种「超常的运作」，将感性灵魂提高到理性精神的水平（M 82; T 397），当然是一个「意志」的过程。不过，拣选的意志固然是一种「『适宜性』或『对最佳者的选择』」从而是「偶然的真理」（M 46），其反映的真理性却同样具有前定和谐式的必然——从世界的总体来看，怎样的灵魂单子能够被拣选，是上帝的理智根据充足理由原则所认识与选择的（M 53, 54）。
不过，虽然以上的论述能够帮我们初步看清楚莱布尼茨对笛卡尔的批评究竟意味着什么，却仍然隐藏了尚待解决的问题：上帝的理智和意志是可以完美统一起来的，但除了上帝这一「单子的单子」之外，其余所有被造物单子是否能够在意志和理智之间达到如此完美的结合与统一呢？这涉及到对错误以及恶的解释。如果按照笛卡尔的说法，错误的原因不在于意志的恶，也不在于理智的不清晰，而在于二者之间的不匹配，即将意志扩展到不属于被造物的有限理智的领域中去。7 然而，在莱布尼茨这里，情况似乎更加复杂。上帝的权力、知识和意志，对应于其他受造单子中的「主体或基础、知觉能力和欲望能力」：「在上帝之中这些属性是绝对无限或完满的，而在受造的单子或『隐德来希』中，则只是这些属性的仿品，这些仿品的模仿程度依照它们所具有的完满性程度而定。」（M 48）既然这些受造的单子都是不可分的，探求单子的内部结构就如同在磨坊中寻找知觉零件一样荒唐（M 17），那么，它们的「主体或基础、知觉能力和欲望能力」之间，也同样只是由于视角性而加以区别。各种单子在被造的时候，不仅已经制造得相互配合，而且其自身也一定是一个单一、不可分的整体，从而各个功能之间也应当相互配合，以满足前定和谐。身体的组成部分或心灵都属于这样的单子。身心的结合（M 81）与心灵自身的单一性遵从相同的规律。8 因此，在莱布尼茨处，错误或恶的原因就不是理智与意志的配合不当，而需要另外加以解释。在《单子论》第48节中，知觉（perception）一词代替了人的理性，与上帝的理智相对应。莱布尼茨用以解释错误和恶的原因的，就是知觉的清晰程度。那么，什么是知觉？为什么在莱布尼茨处「知觉」和「理性」是同一的？这就是我在下一节中希望论述的问题。
理性的知觉基础：莱布尼茨和笛卡尔的真正分歧 # 在《单子论》中，莱布尼茨区分了三类受造物单子：只有最低等级的微知觉的裸单子（M 24）、具有高级知觉以及一定记忆能力的灵魂（M 25 – 28），以及具有理性和科学的高级灵魂或精神（M 29）。这三类受造物单子之间的唯一差别在于知觉的清晰程度不同，而即使是人的理性灵魂或精神，其清晰程度也不能同上帝的无限理智相提并论。知觉的清晰程度之间的差异构成了区别单子的唯一差异，由此我们或许可以说，从单子内部的视角来看，单子之间的「质」的差异最终又被转化回了一种量的差异、一种从最低等的物质到最高的上帝理智之间的「连续律」（lex continui）。
知觉与所谓「统觉」（apperception）的差别，同样也只是在语言描述中的视角性差异。在《自然与神恩的原则》中，莱布尼茨指出：「知觉是单子表象外在事物的内在状态，而统觉则是对这种内在的意识或反思的知识，它并不是赋予所有灵魂的，也不永远赋予某个给定的灵魂。」（PNG 4）似乎可以说知觉是指向外界的意识，而统觉则是自我意识。然而，我们不能忘记，「单子没有窗户」，一切知觉都只不过是一种「内感觉」，对外界的表象都只不过是表象自身，每个单子「即是一面以各自的方式反映宇宙的镜子」（M 63）。只不过，统觉相较知觉而言多经过了一重反射，因而对表象的清晰性有着更高的要求而已。知觉和统觉的一致性也就体现在它们可以规约为微小知觉和更清晰的知觉之间的量的差异性之中。表象清晰度的序列就是存在的等级，也就是理性的等级：「尽管每个受造单子都表象整个宇宙，它却比较清楚地表象那个它特别具有的，以它为『隐德来希』的形体。」（M 62）产生错误的原因，仅仅在于表象有不同程度的模糊，把唯一的宇宙在各个单子的不同视角中表象成了不同的景观而已。（M 57）甚至，这种从个体层面上的「错误」，在莱布尼茨看来，恰恰构成了多样性的完满，从而「恰如其分地重建了上帝的伟大。」（M 58, 59）9
既然一切知觉归根结底只是一种「内感觉」，那么知觉与欲望就更可以恰如其分地统一起来，而不会出现笛卡尔处人类理智（对应「知觉」）与意志（对应「欲望」）的配合问题。不过，虽然知觉与欲望作为对单子的两种不同描述，只有视角性的差异，而没有本质上的区别，但莱布尼茨仍然认为，知觉和欲望相比具有基础性的地位：「在单纯实体中只有知觉和知觉的变化。」（M 17）「那种致使一个知觉变化或过渡到另一个知觉的内在原则的活动，可以称作欲望（appetition）；诚然，欲望不能总是完全达到它所趋向的全部知觉，但它却总是能够得到其中的某一部分，从而获得一些新的知觉。」（M 15）这种知觉的基础性地位与其说是形而上学的（如同本文第二节所指出的，「力」的形而上学地位），不如说是「现象学的」。虽然现象学家的「知觉」与莱布尼茨的「知觉」并不一定是一回事情，但莱布尼茨在这里对于知觉的分析确实有一定的现象学味道：知觉相对于欲望的优先性不在于存在等级上的位置更高，而在于意识构造上的位置更底层、更静态。欲望则是在知觉底层之上的连续变化展开，是最原初的时间性和连续性。对欲望本身的知觉则构成了记忆。10（M 26）在记忆的性质上，人和动物没有太大的区别，只不过人的记忆更为清晰。真正使得人与动物区别开来的，则是理性和反思活动的知觉，它提供了思考自身与上帝的途径。（M 29, 30）</description></item></channel></rss>